<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Junfen&#39;s blog</title>
    <link>https://junfen.xyz/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Junfen&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Dec 2025 12:26:39 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://junfen.xyz/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>重新开始</title>
      <link>https://junfen.xyz/posts/2025-12-12/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 12:26:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://junfen.xyz/posts/2025-12-12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近准备重新拾起C和系统编程。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>随记</title>
      <link>https://junfen.xyz/posts/2025-12-5/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 20:37:42 +0800</pubDate>
      <guid>https://junfen.xyz/posts/2025-12-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天中午发生了一件小事，小到别人甚至不会注意，但它却顺利地把我推到了那个熟悉的深处。那种羞愧像旧识一样来得自然，甚至不需要敲门就直接进屋了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到寝室后，我把自己关进一块狭窄的暗处，像是把一只快坏掉的东西藏起来。外面很吵，我在里面安静地坏着，坏得有点厉害。身体像是被什么轻轻抖动着，又像是被拧得太紧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没发出声，不是因为坚强，只是因为那声音对别人来说毫无价值，对我来说却是累赘。很多时候，为了避免麻烦，我会选择安静地溺水。
后来情绪像一条线，被我越想越往下扯，越扯越细，最后好像只剩下我一个人在吊着那根快断掉的线。我突然意识到，有些人害怕麻烦别人，更害怕麻烦本身来自于自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道我不会离开，因为有些人承受不起我这种离开带来的空洞。我想过他们的表情，也想过那些后续的阴影。单是想一想，我就足够难过了，所以这种念头也就到此为止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了下午，我没吃午饭，头有点痛。傍晚点了肯德基，味道和心情一样，平平无奇。倒是看了两集《夏目友人帐》，那里面的人总能遇到愿意倾听它们情绪的存在，而我只会在意自己又逃离了课本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过没关系。我一直都擅长在该前进的时候原地打转，也擅长在该沉默的时候把所有声音留给自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上，我让它去碰了一下电脑游戏，这是它第一次主动走进这种光亮的世界。以前，总觉得自己没资格尝试，也没必要靠近这些东西。
没想到，画面比记忆里好得多，色彩和细节都让它有点目眩。它竟然发现，这也挺有趣。原来，原本被它忽略的事情，稍微靠近一点就会展现不同的面貌。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>随记</title>
      <link>https://junfen.xyz/posts/2025-12-3/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 20:37:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://junfen.xyz/posts/2025-12-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天又搞砸了，感觉一点意思也没有，这次我真的决定找人帮忙了。
有些人总是喜欢独自做事情，但有时候这太过困难了。
找人是一门学问，要找有空的人才行，我大概看了下那些值得信赖的人，
他们都没空，那就只能找不怎么可靠的人了，不过想必他们也比我自己可靠，没有人比我更懂自己，更了解它是多么不可靠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不到两个小时，有点后悔自己找人了，因为感觉自己又可以做些事情。
不过先不急着改变主意，因为很快我对自己有着绝对的信心，相信我很快就不会后悔了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上加入了一个组织，听说里面全都是很厉害的人，等我一探究竟。虽然不怎么重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近有一个朋友跟我说它很难过，因为它想到有些人早已经往前走了，但它还留在原地。
我把这当成自己的事情一样，同情它。不过我一点都不在乎它，因为我清楚它是无关紧要的，我不能影响它的名声。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>数据结构回忆录——链表</title>
      <link>https://junfen.xyz/posts/linked-list/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 20:39:13 +0800</pubDate>
      <guid>https://junfen.xyz/posts/linked-list/</guid>
      <description>&lt;p&gt;两年前第一次接触数据结构与算法，草草了解过基础后就再也没有碰过它。这篇回忆录是关于链表的，我想写下与链表有关的那些事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;链表是我接触的第二个数据结构（第一个当然是数组）。还记得在高中的机房里，没有事情可做，就用C语言写链表打发时间。记得当时使用链表做的第一个小游戏是贪吃蛇。因为贪吃蛇的蛇是链式结构，所以很自然想到用链表，实际上，也可以用数组来做，不过C语言没有vector，使用原生数组是一件麻烦事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来谈谈链表这种数据结构本身吧。
在我的印象里，链表是tree的一个特例。
当tree只有左子树或者右子树时，tree就成了一个链表。
而tree又是graph的一个特例（逐渐偏离😛）。
tree是自相似的，所以链表也是自相似的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自相似是什么意思呢？它是说一个对象由更小规模的自己组成。
举个例子，tree由一个根节点+左右子树（又是tree呢）组成。
一个链表由一个节点+剩余节点构成的链表组成。
简单来讲，就是套娃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处理自相似结构的最佳工具当然是递归啦，因为递归正是利用问题的自相似结构来求解问题。
而tree和链表天然就是自相似的，有什么理由不用递归来解决呢？
我很喜欢递归，因为递归的代码总是优雅简洁又极具可读性。
不过递归调用的开销较大，所以通常不会轻易地使用递归，除非问题难以用循环求解，
且呈现出明显的自相似结构，才会使用递归。
tree问题通常使用递归求解，因为用循环来处理较为困难且不具有可读性。
链表问题因为结构简单，可以使用循环求解也可以使用递归，对于容易的问题，
递归并不比循环优雅，所以通常用循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上递归是归纳法在计算机科学中的应用。（逐渐偏离。。。😛）。如果会归纳法，那么递归只是知识的迁移。
用递归解决问题总是简单易懂的。
举个例子，在链表中查找某个值，只需要：
如果当前节点的值是要查找的值，那么就找到了，返回一个true。
如果链表中没有节点，那么就没找到，返回一个false。
如果当前节点的值不是要查找的值，那么就去剩下的部分找，
对剩下部分构成的链表重复上面的步骤并将对剩下部分执行上面步骤后的结果作为最终结果返回。
链表最常见的实现是将节点用指针或引用串起来的。教材上讲的也是这个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯，到这里，关于链表的回忆就结束了，它不是什么复杂的数据结构，跟数组一样简洁、朴素，
但对于我，它却比其他数据结构更值得回忆。
要说原因的话，我想是我忘不了那些在学校的机房悠闲写代码的美好时刻。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>最小用力原则</title>
      <link>https://junfen.xyz/posts/least_energe/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 20:34:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://junfen.xyz/posts/least_energe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我的行为一直遵循最小用力原则，简单来说就是懒。不知道出于什么心理，我做事喜欢依靠别人、让别人帮忙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这个别人不是随意的，至少得是关系还不错的朋友。不然我又怎么能恳求他们。小学的时候，我总是弄丢自己的文具，然后借同桌的文具。
最开始弄丢了文具我还会再去买，到后面，我发现每次都会弄丢，索性就不再买了。
一直用的同桌的文具。有时候，她会生气，然后我向她撒娇，大部分时候撒娇有用，
不过也有时候没用，那就只能整节课心惊胆战地度过了。
我们同桌了整个小学，她是我见过的最好的同桌，遗憾的是她没有社交账号，毕业以后再也没听到过她的消息。这种特性到后来发展成了&amp;quot;try-catch&amp;quot;。简单来说，做事时，我会优先考虑找朋友帮忙，
如果成功，那很好。
如果失败，也没关系，我自己能做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这很自私吗?谁知道呢。我无心从那些&amp;quot;高尚&amp;quot;的层面评判这一行为。&amp;ldquo;高尚&amp;quot;与否，谁在乎呢。
不过，就感觉而言，我喜欢这种&amp;quot;try-catch&amp;quot;模式。
即便我已经和以前不一样，但我偶尔仍会想起那种美好的感觉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>第一篇blog</title>
      <link>https://junfen.xyz/posts/first-post/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 20:16:01 +0800</pubDate>
      <guid>https://junfen.xyz/posts/first-post/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第一次写blog。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会把我的学习、心情、生活记录在这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不出意外，我会一直更新它。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
